<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>GAN - Tag - Good Young</title>
        <link>https://goodyoung.github.io/tags/gan/</link>
        <description>GAN - Tag - Good Young</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Mon, 02 Sep 2024 14:52:43 &#43;0900</lastBuildDate><atom:link href="https://goodyoung.github.io/tags/gan/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>[Paper Review]Generative Adversarial Nets(GAN)</title>
    <link>https://goodyoung.github.io/posts/paper/gan/</link>
    <pubDate>Mon, 02 Sep 2024 14:52:43 &#43;0900</pubDate>
    <author>GoodYoung</author>
    <guid>https://goodyoung.github.io/posts/paper/gan/</guid>
    <description><![CDATA[개요 VAE논문 다음으로 Generative분야에서 기초가 되는 논문인 GAN에 관한 리뷰를 할 것이다. Introduction 다양한 data환경에서 확률 분포를 잘 표현할 수 있는 풍부하고 계층적인 모델을 발견하는 것이 딥러닝의 잠재력이다.
딥러닝의 두드러진 성공 사례는 풍부한 감각 input을 class label로 매핑하는 판별 모델이다.
이런 성공은 backpropagation과 dropout의 algorithm, gradient를 가진 조각별 선형적 유닛들(ReLU)에 기반을 두고 있다. 그동안 Deep generative model은 큰 영향을 끼치진 못했다. Likelihood에 대한 추정과 관련된 전략에서 발생하는 계산을 근사화하는 것이 어렵고, 조각별 선형적 유닛들을 활용하여 generative에서 활용하는 것도 어렵기 때문이다.
따라서 본 논문은 이런 어려움들을 피할 수 있는 추정 절차를 제안한다.
제안된 adversarial nets은 generative model은 discriminative model과 맞서게 된다.
Discriminative model은 model 분포에서 나온 것인지 data 분포에서 나온 것인지 구분하는 방법을 학습한다.
Generative model은 위조자와 비슷하게 생각할 수 있다. 이는 fake 지폐를 만들어 경찰의 탐지 없이 사용하려고 한다. 반면 discriminative model은 경찰에 비유할 수 있다. 이런 fake 지폐를 탐지하려고 한다.
이런 상황 속에서 두개의 model이 자신들의 방법을 개선하려고 한다. 결국 위조지폐가 진짜 지폐와 구별되지 않게 되게 된다.
이 framework는 다양한 모델과 최적화 방법에 대해서 특정한 training algorithm을 도출할 수 있다.
Generative 모델이 MLP을 통해 random noise를 통과시켜 sample을 생성하는 특수한 경우를 탐구합니다. 이런 특수한 경우를 적대적 신경망(Adversarial Nets)이라고 부른다.
Generative, discriminative model 둘 다 backpropagation을 통하여 업데이트를 하며 generative model을 통하여 sampling을 할 땐 forward만 수행한다.
Adversarial nets 이젠 Adversarial nets에 대한 설명을 할 것 이다. Adversarial modeling framework는 both multilayer perceptron 일 때 곧바로 적용할 수 있다.
Data x에 $p_g$ 분포를 배우기 위하여 사전에 noise 변수 $p_z(z)$를 선언한다. 그 후 $G(z;\theta_g)$의 data space에 매핑을 하게 된다.
이 때 $G$는 파라미터 $\theta_g$를 지닌 미분 가능한 함수이다. 또한 두번째 multilayer perceptron이고 output이 하나의 scalar가 나오는 $D(x;\theta_d)$가 있게 된다. 이때 $D(x)$는 $p_g$분포와는 다른 $x$로부터 나왔을 확률을 representation한다. 이때 나온 output(single scalar)이 1: real ~ 0: fake일 확률을 나타낸다. 본 논문에서 나오는 훈련은 $D$는 훈련 샘플과 $G$에서 나온 샘플 (fake image) 모두에 대해 올바른 label(real or fake)을 할당하는 확률을 최대화하도록 훈련이 된다.
또 동시에 $G$를 $log(1-D(G(z))$ 를 사용하여 최소화 하는 방식으로 훈련을 하게 된다.
위의 내용을 총 정리한 $V(G,D)$ 의 목적 함수(Object Function)를 나타내면 아래의 식이다.
$$\min_G \max_D V(D, G) = E_{x \sim p_{\text{data}}(x)} [\log D(x)] + E_{z \sim p_z(z)} [\log(1 - D(G(z)))]$$
위의 Adversarial net을 나타내는 목적 함수를 좀 더 살펴 보도록 할 것 이다.
$\min_G \max_D V(D, G)$ 의 부분을 먼저 살펴보자면 $V(D, G)$ 식에서 $G$ 는 낮추고자 하고 $D$ 는 높이고자 하는 것을 알 수 있다.
$D$의 목표는 진짜 데이터에 대해 높은 확률을 부여하고 가짜 데이터에 대해 낮은 값을 부여하도록 하는 역할이기 때문에 최대화를 목표로 한다. $G$의 목표는 생성된 데이터가 $D$에게 진짜 데이터 처럼 보이게 하는 역할이기 때문에 최소화를 목표로 한다. $E_{x \sim p_{\text{data}}(x)} [\log D(x)]$ 은 원본 데이터 $p_\text{data}(x)$에서 한개의 데이터인 $x$를 sampling을 하여 그 $x$를 $D$에 넣은 값에 $log$를 취한 값의 기대값을 나타낸다. 따라서 앞서 13번을 보면 사전에 noise 변수인 $p_z(z)$ 를 선언한다고 나와 있다.
따라서 $E_{z \sim p_z(z)} [\log(1 - D(G(z)))]$ 의 식은 하나의 noise 분포 $p_z(z)$ 에서 한 값을 sampling하여 그 $x$ 를 생성자 $G$ 에 넣고 가짜 이미지를 만든 다음에 $D$에 넣고 $1-D$의 형태로 만든 값에 $log$를 취한 값의 기대값을 나타낸다.
그래서 이런 두 항을 $D$의 관점에서 봤을 때 maximize하기 때문에 원본 데이터(x)에 대해서는 real(1)을 찾을 수 있도록 하고 반면에 가짜 이미지(z)가 들어왔을 때는 그 이미지가 fake(0)인지 분류할 수 있게 가능하게 한다.]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
