<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>DeiT - Tag - Good Young</title>
        <link>https://goodyoung.github.io/tags/deit/</link>
        <description>DeiT - Tag - Good Young</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sun, 18 Aug 2024 21:02:30 &#43;0900</lastBuildDate><atom:link href="https://goodyoung.github.io/tags/deit/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>[Paper Review]Training data-efficient image transformers &amp; distillation through attention(DeiT)</title>
    <link>https://goodyoung.github.io/posts/paper/deit/</link>
    <pubDate>Sun, 18 Aug 2024 21:02:30 &#43;0900</pubDate>
    <author>GoodYoung</author>
    <guid>https://goodyoung.github.io/posts/paper/deit/</guid>
    <description><![CDATA[개요 ViT의 단점을 보완하고자 나온 논문인 DeiT에 대한 리뷰를 할 것이다. Abstract Convolution Neural Networks은 image classification에서 대규모 훈련 세트를 같이 사용한 주요 설계 방식이었다. 점점 NLP에서도 attention 기반 모델들의 사용이 많아지고 있었다. 따라서 Vision분야에서도 attention 기반과 CNN을 합치는 하이브리드 아키텍쳐가 있었다. 그 결과 ViT가 나오게 되었는데 이는 3억 개의 사설 라벨 이미지 데이터셋으로 학습을 했다. ViT의 논문에서는 Do not generalize well when trained on insufficient amounts of data으로 설명을 하였고 이를 위해선 방대한 컴퓨팅 자원이 필요했다. 따라서 본 논문에서는 ViT보다 훨씬 적은 데이터로 학습된 Data-efficient image Transformer(DeiT) 모델을 제시한다. 적은 데이터로 학습을 하기 위해서 Knowledge Distillation의 방법을 사용하며 그것을 이루기 위하여 token-based 방식을 취한다. 본 논문에 나온 연구를 요약하자면 다음과 같다. 이번 DeiT는 CNN이 없는 neural network가 외부 데이터 없이 ImageNet의 훈련만으로 SOTA들과 경쟁을 할 수 있게 된다. Distillation token의 기반으로 지식 증류를 하여 기존 증류 방식보다 현저히 더 우수한 성능을 보여준다. 전이 학습을 할 때 경쟁력을 유지하는 성능을 보여 일반화가 잘 되어있다는 것을 알 수 있게 된다. Vision transformer: overview 다음 내용은 본 논문에서 기반을 둔 아키텍쳐인 ViT에 관한 간략한 요약에 관한 내용들이다. 이 내용들은 ViT 논문 리뷰에서 정리를 해두었으니 자세한 내용은 해당 리뷰를 가서 확인 하면 될 것 같다. ViT의 Multi-head Self-Attention, Transformer Block 구성, Class token에 대한 설명이 나와 있다. 또한 더 낮은 해상도로 훈련하고 더 높은 해상도에서 네트워크를 fine-tuning하는 것이 바람직하다고 나온다. 이 방법은 전체 훈련 속도를 높이고 데이터 증강 방식에서 정확도를 향상시킨다. 해상도를 높이고 훈련을 다시 할 때 패치 크기는 동일하게 유지하므로 입력 패치의 개수는 변하지 않지만 위치 임베딩은 조정이 필요하다. 따라서 해상도를 변경할 때 위치 인코딩을 interpolate하는 방법을 사용한다. Distillation through attention 이번 내용은 Knowledge Distillation을 통해 ViT를 학습시키는 방법에 대해서 설명을 한다. 방법에 대해서 설명하기 앞서 Knowledge Distillation의 기본 개념인 Soft distillation과 Hard-label distillation에 대한 설명을 한다. $$L_{\text{global}} = (1 - \lambda) L_{\text{CE}}\left( \psi(Z_s), y \right) +\lambda \tau^2 \text{KL}\left( \psi\left(\frac{Z_s}{\tau}\right), \psi\left(\frac{Z_t}{\tau}\right) \right)$$
Sort distillation은 위 식과 같이 Cross entropy loss를 사용하고 교사 모델 loss($Z_t$)와 학생 모델 loss($Z_s$)를 온도 $\tau$를 사용하여 증류를 한다. $$L_{\text{global}}^{\text{hardDistill}} = \frac{1}{2} L_{\text{CE}}\left( \psi(Z_s), y \right) + \frac{1}{2} L_{\text{CE}}\left( \psi(Z_s), y_t \right)$$
또한 Hard distillation은 실제 레이블로 변형한 형태로 argmax 함수로 표현을 하는데 이는 특정 이미지에 대해 교사와 관련된 하드 라벨은 특정 데이터 augmentation 방법에 따라 변경이 될 수 있다고 한다. 또한 Hard distillation에 Label Smoothing 기법을 사용하여 훈련 데이터의 레이블에 약간의 불확실성을 추가를 하여 Soft distillation으로 변형할 수도 있다고 한다. Label Smoothing을 적용하면 원래 레이블이 $[1,0,0]$이라면 $[ 1 - \epsilon, \frac{\epsilon}{K - 1}, \frac{\epsilon}{K - 1}]$ 으로 Soft distillation이 가능하게 변경될 수 있게 된다. 이를 사용하면 과적합 방지,일반화 성능 향상, 손실 함수 안정화의 장점을 얻게 된다. 본 논문에서는 $\epsilon = 0.1$로 설정하여 훈련을 진행하였다고 한다. Knowledge Distillation 추가적으로 Knowledge Distillation에 대해서 알아보자면 딥러닝에서 지식 증류는 큰 모델(Teacher Network)로부터 증류한 지식을 작은 모델(Student Network)로 transfer하는 일련의 과정이라고 할 수 있다. 이는 방대한 양의 데이터로 학습한 모델을 model deployment의 관점으로 봤을 때 더 가벼운 모델을 만들기 위하여 복잡한 모델의 일반화 능력을 가벼운 모델에게 transfer하는 것을 말한다. Transfer하는 방법은 위 그림의 오른쪽 윗 부분이 있는데 Teacher와 Student의 output을 loss fn으로 계산하고 있다. 또한 오른쪽 아래 부분은 Student의 hard prediction을 Ground truth와 loss fn을 계산하는 구조가 보인다.]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
