<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>Classifier Guidance - Tag - Good Young</title>
        <link>https://goodyoung.github.io/tags/classifier-guidance/</link>
        <description>Classifier Guidance - Tag - Good Young</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Fri, 28 Feb 2025 16:42:40 &#43;0900</lastBuildDate><atom:link href="https://goodyoung.github.io/tags/classifier-guidance/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>[Paper Review]Diffusion Models Beat GANs on Image Synthesis(ADM-G)</title>
    <link>https://goodyoung.github.io/posts/paper/dm-gans/</link>
    <pubDate>Fri, 28 Feb 2025 16:42:40 &#43;0900</pubDate>
    <author>GoodYoung</author>
    <guid>https://goodyoung.github.io/posts/paper/dm-gans/</guid>
    <description><![CDATA[개요 GAN 대비 Diffusion Model(DM)의 이미지 생성 성능을 비교하며, DM이 GAN을 능가하는 이유를 분석한 Diffusion Models Beat GANs 논문을 리뷰할 것이다. Introduction 요즘의 생성 모델은 많이 발전해오고 있다. 하지만 그 중에도 발전 가능성이 아직 많다. 생성 모델이 더욱 발전 한다면, 사용할 수 있는 분야가 셀 수 없이 많다. GAN은 여러 평가 지표 (FID, Inception Score, Precision, &hellip; 등)에 의하여 image generation에서 SOTA를 달성하고 있다. 하지만 이 평가 지표는 다양성을 완전히 포착하지 않고, likelihood-based model보다 더 다양성을 포착하지 않는다. 또한, GAN은 최적의 하이퍼 파라미터와 정규화를 하지 않으면 모델이 붕괴하기 때문에 훈련이 어렵다. 이러한 GAN의 단점 때문에 다른 domain에 적용하기에도 어렵고, 확장시키기도 어려워졌다. 그 결과 likelihood-based model이 GAN의 sampling image quality와 비슷하게 발전해왔다. likelihood-based model도 결국 단점이 있었는데, sampling 시 GAN보다 매우 느리고 sample quality 또한 기대에 미치진 못한다. Likelihood-based model의 한 종류인 Diffusion model이 등장하여 확장성도 있고, 높은 품질을 만들어내는 성능을 보였주었다. CIFAR-10에서 SOTA를 달성했지만 다른 어려운 dataset(LSUN, ImageNet)에 대해서는 GAN에 밀려있었다. 논문 저자들이 Improved Denoising Diffusion Probabilistic Models에서 diffusion model의 신뢰성을 증가시키는 연구를 했지만 FID가 GAN에 비하여 경쟁력 있지는 않았었다. 본 논문에선 GAN과 Diffusion model이 차이가 나는 두 가지 요인에서 비롯된다고 가정한다. 최근 GAN 연구에서 사용된 모델 아키텍처는 광범위하게 탐색되고 최적화되었다. GAN은 다양성(diversity)과 정확성(fidelity) 사이에서 trade-off의 균형을 조절한다. 따라서 GAN은 높은 품질의 샘플을 생성하는 대신 전체 데이터 분포를 완전히 포괄하지는 못한다. GAN은 Generator, Discriminator로 나뉘어져 있으므로 둘 간 균형을 조정한다. 본 논문에선 이 두 가지의 요인을 Diffusion model에도 적용하고자 한다. 먼저 모델의 아키텍쳐를 개선하고, 이후 다양성과 정확성 간의 trade-off의 균형을 조절 할 수 있는 기법을 개발한다. 이 결과 본 논문에서 제안한 diffusion model이 새로운 SOTA를 달성하며, GAN을 이기게 되었다. Background 이번 단락에서는 Diffusion model 중 DDPM에 대한 간단한 배경을 설명하고 있다. Diffusion model에 대한 자세한 설명은 해당 링크에서 보면 될 것 같다. DDPM에서의 목표는 조금 더 덜 노이즈가 포함된 $x_\text{t-1}$ 를 $x_t$에서 생성하는 과정을 학습하게 된다. DDPM에서 학습하기 위한 loss로 실제 변분 하한(Variational Lower Bound) $L_\text{vlb}$를 단순화한 $L_\text{simple}$이 성능이 좋음을 관찰하였다. 이런 훈련 절차와 샘플링 절차는 denoising score matching model과 동일하다고 한다. 다음으로, 조금 더 나은 diffusion model을 설명하게 되는데 기존 DDPM에서는 reverse process에서의 분산 $\Sigma_\theta(x_t, t)$ 을 고정된 값으로 설정하였는데, 이런 고정된 분산이 샘플링 단계 수가 적을 때 성능이 낮아질 수 있다. 따라서 $\Sigma_\theta(x_t, t)$ 를 파라미터화 하여 해결하려고 했고, 훈련 loss 또한 $L_\text{vlb}$ 과 $L_\text{simple}$ 를 함께 사용하는 hybrid objective로 해결한다. 본 논문에서도 해당 objecive와 parameterization을 사용한다. 또한 DDIM의 Non-Markovian 과정으로 인한 샘플링 스텝을 줄이는 방법 또한 본 논문에서 사용한다. 마지막으로 샘플 품질을 평가하는 metrics에 관한 설명으로 이어진다. Metrics 중 Inception Score(IS)는 ImageNet 클래스 분포를 얼마나 잘 학습했는지를 측정하는 메트릭이다. 개별 샘플이 특정 클래스의 예제를 얼마나 그럴듯하게 평가하면서도, 모델이 전체 dataset 클래스 분포를 잘 반영했는지 측정한다. 이런 IS도 한계점이 있는데, 아래는 IS의 한계점을 설명한 것이다. 모든 클래스에 대한 전체 분포를 얼마나 잘 커버하는지 평가하지 못한다. 데이터셋의 일부를 단순히 암기한 모델도 높은 IS 점수를 가질 수 있다. Fréchet Inception Distance (FID)는 IS보다 더 다양성을 잘 평가할 수 있는 방법이다. Inception-V3 모델의 latent space에서 두 이미지 분포 간 거리를 측정하여 두 이미지 분포 간의 symmetric measure of distance를 측정하게 된다. sFID라는 변형 버전은 기존 FID보다 공간적 특성을 고려하여 더 정교한 평가가 가능하다.]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
