<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>DeepLab - Tag - Good Young</title>
        <link>https://goodyoung.github.io/tags/deeplab/</link>
        <description>DeepLab - Tag - Good Young</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 06 Jul 2024 17:22:47 &#43;0900</lastBuildDate><atom:link href="https://goodyoung.github.io/tags/deeplab/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>[Paper Review]DeepLab: Semantic Image Segmentation with Deep Convolutional Nets, Atrous Convolution,and Fully Connected CRFs(DeepLab V2)</title>
    <link>https://goodyoung.github.io/posts/paper/deeplab-v2/</link>
    <pubDate>Sat, 06 Jul 2024 17:22:47 &#43;0900</pubDate>
    <author>GoodYoung</author>
    <guid>https://goodyoung.github.io/posts/paper/deeplab-v2/</guid>
    <description><![CDATA[개요 DeepLab V1에 이어서 DeepLab V2에 대한 논문 리뷰를 해보려고 한다. V1과 엄청나게 큰 차이는 없지만 방법론의 변화가 있었다. Abstract 본 논문에서 해당 모델(DeepLab-V2)에서 사용하고 있는 세가지의 주된 방법을 설명하고 있다. 첫 번째로 Atrous convolutional이다. 이는 파라미터의 수 증가 없이 더 많은 context들을 포함하여 FOV(Field of View)를 증가 시킨다. 두 번째로 Atrous spatial pyramid pooling (ASPP)이다. 이는 multi scale로 image context를 다양한 context들을 효과적으로 포착이 가능하다. 따라서 ASPP를 사용하게 되면 더욱 robust하게 객체를 분할 할 수 있다고 설명한다. 세 번째로 Conditional Random Field (CRF)이다. 이는 max-pooling, downsampling의 결합이 배치되어 invariance가 있던 것들을 CRF를 사용하면서 질, 양적으로 localization 성능을 향상시킨다고 나온다. Introduction hand-crafted feature보다 더 좋은 성능을 나타내기 때문에 Deep Convolutional Neural Networks (DCNN)이 classification, object detection에서 많이 사용된다. 이러한 성공을 이끈 것은 image 변형에 대한 추상적인 data representation을 학습하게 하는 built-in invariance(불변성)이다. 하지만 이런 invariance는 classification task에는 좋지만 spatial information이 undesired한 segmentation에는 좋지 않다. 따라서 본 논문에서는 이런 단점을 극복하기 위해 아래 세가지 사항을 고려 했다. reduce feature resolution existence of object at multiple scale reduce localization accuracy 첫 번째 challenge는 max-pooling과 downsampling이 반복되어서 나타낸다. 이는 spatial resolution을 줄이기 때문에 안좋다. 이를 해결하기 위해서 우린 맨 마지막 단의 몇개의 maxpooling layer를 제거하고 높은 sampling 비율(더 높은 해상도)로 계산하기 위하여 대신에 upsample 하는 filter를 추가한다. 이때 filter는 hole algorithm을 사용한 atrous convolution을 추가한다. 실제 atrous convolution과 hole algorithm을 사용하여 계산량을 증가시키지 않고 FOV를 증가시켰다. 두 번째 challenge는 기존의 방법은 동일한 이미지를 rescale 버전을 DCNN에 입력한 후 얻은 feature map을 aggregate한다. 이 방법은 performance는 증가하지만 computing overhead가 발생한다. 따라서 본 논문에서는 spatial pyramid pooling (SPP)을 사용하여 convolution 전에 주어진 feature layer를 resampling 하는 효율적인 구조를 제시한다. 이것은 원본 이미지를 여러(Multiple) 필터로 보는 것과 같아서 효율적인 FOV, useful한 multi scale의 관점에서 다양한 image context를 포착할 수 있다. 우린 병렬로 atrous convolutional layer를 사용한다. 이를 &lsquo;atrous spatial pyramid pooling&rsquo; (ASPP)라고 불린다. 세 번째 challenge는 object-centric classifier는 공간적 변형에 대한 불변성이 필요하다. 이를 해결하기 위해선 마지막 segmentation결과를 계산하기 위한 hyper-column의 특징을 뽑는 skip layer를 사용하여 해결한다. 미세한 edge detail을 포착하기 위하여 fully connected pairwise CRF를 사용한다. 또한, CRF랑 DCNN이랑 연결했을 때 SOTA를 달성했다. 마지막으로 따라서 본 논문에서 DCNN 모델로 VGG-16, ResNet-101을 사용했고 Fully convolutional 한 층을 사용하였다. Methods 앞에서 말한 세가지 방법에 대해 좀 더 자세히 설명하도록 하겠다. Atrous Convolution for Dense Feature Extraction and Field-of-View Enlargement x[i]: input w[k]: filter (length: K) r: rate,stride 1차원에서 atrous convolution의 기존 식은 위 그림과 같다. 하지만 atrous convolution을 사용 하기 위해 위 그림과 같이 r의 값을 조절하여 high resolution input feature map에도 사용할 수 있다. 또한 위 그림 처럼 2-D일때의 feature map의 특징을 보면 더욱 뚜렷한 것을 확인할 수 있다. 기존 방식대로 커널을 사용하게 된다면 1/4 의 이미지의 위치에 있는 데이터만 얻을 수 있게 된다. 하지만 atrous convolution을 사용하게 된다면 모든 이미지에 대한 정보를 얻을 수 있기에 spatial resolution이 증가한다. atorous convolutional layer를 모든 층에 사용하기엔 비용적 오버헤드가 발생하여 하이브리드 전략을 취한다. 따라서 본 논문에서는 마지막 풀링, convolution layer에 atrous convolution layer를 추가하여 (stride = 2) 4배로 늘리고, 이중 선형 보간법을 사용해 8배로 늘려 원래 이미지 해상도에서 특징 맵을 복원한다. 이런 atrous convolution은 어떤 레이어에서든 FOV(field of view)를 임의로 확대할 수 있게 된다.]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
